---
tags:
- clear-code
- presentation
title: 2015年4月3日（金）にschooで2回目のリーダブルコードのWeb授業を開催予定
---
昨年、2014年12月9日に[schooでリーダブルコードのWeb授業を開催]({% post_url 2014-12-15-index %})しました。そのときは単発の企画で続編の予定はなかったのですが、今週の金曜日（2015年4月3日）の21:00から続編として[名著『リーダブルコード』を解説者と一緒に読み解こう ~7章 制御フローを読みやすくする~](https://schoo.jp/class/1993)の授業をすることになりました。
<!--more-->


### 内容

前回は「3章 誤解されない名前」をベースにした授業でしたが、今回は「7章 制御フローを読みやすくする」をベースにした授業です。前回受講した人はわかると思いますが、本の内容をベースにした「初級者向け」の内容です。一部、ステップアップしたい人向けの内容も含まれていますが、基本的に本の内容をベースにしています。

本の内容を十分理解したという方は受講しなくても大丈夫です。

本は読んだけどピンときていない、リーダブルコードに詳しい人に質問したい、他の人のリーダブルコードに対する意見を聞いてみたい、という方は受講してみてください。

授業で使う資料は次の通りです。受講するかどうかの参考にしてください。

<div class="rabbit-slide">
  <iframe src="https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kou/schoo-readable-code-2015-04/viewer.html"
          width="640" height="524"
          frameborder="0"
          marginwidth="0"
          marginheight="0"
          scrolling="no"
          style="border: 1px solid #ccc; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px"
          allowfullscreen> </iframe>
  <div style="margin-bottom: 5px">
    <a href="https://slide.rabbit-shocker.org/authors/kou/schoo-readable-code-2015-04/" title="名著『リーダブルコード』を解説者と一緒に読み解こう - 7章 制御フローを読みやすくする">名著『リーダブルコード』を解説者と一緒に読み解こう - 7章 制御フローを読みやすくする</a>
  </div>
</div>


### リーダブルコードを書くためにはコードを読むこと

資料でも触れていますが、リーダブルコードを書くために大事なことは「コードを読むこと」です。受講しない人も、「リーダブルコードを書きたいならコードを読むこと」ということは覚えておいてください。コードを読むことで読む人の視点がわかりますし、リーダブルなコードの書き方を知ることもできます。必ず役に立ちます。

この話をすると「コードを読めばよいと言うけどどんなコードを読めばよいのだろう」となる人が結構います。そんな人は「自分が使っているオープンソースソフトウェアのコード」を読んでください。

どうして自分が使っているオープンソースソフトウェアがよいのかというと、使い方やどう動くかがわかっているからです。動きがわかっていると、動きを対応させてコードを読むことができるので理解しやすくなります。読む人の経験を養えるだけでなく、実はこんな使い方もできたのか、こんな機能もあったのかと新しい発見もあるかもしれません。自分が使っているソフトウェアのソースだと楽しくコードを読めるはずです。

ぜひ、「自分が使っているソフトウェアのコードを読んでみよう」という観点でコードを選んで読んでみてください。

### まとめ

それでは、本は読んだけどピンときていない、リーダブルコードに詳しい人に質問したい、他の人のリーダブルコードに対する意見を聞いてみたい、という方は授業でお会いしましょう。そうでない方もコードを読むことを当たり前にして、よりリーダブルなコードを書けるようになってください。
